\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,positioning}

% Definindo novas cores
\definecolor{verde}{rgb}{0.25,0.5,0.35}

\author{\\Universidade Federal de Jataí (UFJ)\\Bacharelado em Ciência da Computação \\Linguagens Formais e Autômatos \\Esdras Lins Bispo Jr.}

\date{19 de setembro de 2019}

\title{\sc \huge Mini-Teste 2}

\begin{document}

\maketitle

{\bf ORIENTAÇÕES PARA A RESOLUÇÃO}

\small
 
\begin{itemize}
	\item A avaliação é individual, sem consulta;
	\item A pontuação máxima desta avaliação é 10,0 (dez) pontos, sendo uma das 06 (seis) componentes que formarão a média final da disciplina: quatro mini-testes (MT), uma prova final (PF) e exercícios aplicados em sala de aula pelo método de Instrução pelos Colegas (IpC);
	\item A média final ($MF$) será calculada assim como se segue
	\begin{eqnarray}
		MF & = & MIN(10, S) \nonumber \\
		S & = & [(\sum_{i=1}^{4} max(MT_i, SMT_i ) + PF].0,2  + IpC\nonumber
	\end{eqnarray}
	em que 
	\begin{itemize}
		\item $S$ é o somatório da pontuação de todas as avaliações, e
		\item $SMT_i$ é a substitutiva do mini-teste $i$.
	\end{itemize}
	\item O conteúdo exigido desta avaliação compreende o seguinte ponto apresentado no Plano de Ensino da disciplina: (2) Autômatos Finitos Determinísticos, e (3) Autômatos Finitos Não-determinísticos.
\end{itemize}

\begin{center}
	\fbox{\large Nome: \hspace{10cm}}
\end{center}

\newpage

\begin{enumerate}
	
	\section*{Segundo Teste}
	
	\item (5,0 pt) Dê o diagrama de estados das máquinas que reconhecem as seguintes linguagens. Admita em todos os itens que o alfabeto é  $\{0,1\}$.
	\begin{enumerate}
		\item {\bf [Sipser 1.6 (h)]} (2,5 pt) |Construir um AFD| \\$\{\omega$ | é qualquer subcadeia exceto {\sf 11} e {\sf 111}$\}$
		
		\vspace*{0.3cm}
		
		{\color{blue}
			
			\begin{tikzpicture}[->,>=stealth,shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm,
			semithick]
			\node[state,initial,accepting] 	(q1)  						{$q_1$}; 
			\node[state, accepting] 		(q2)	[right=of q1]		{$q_2$};
			\node[state] 					(q3)	[right=of q2]		{$q_3$};
			
			\path[->] 
			
			(q1) edge [bend left]	node {1} (q2)
			(q1) edge [loop above] 	node {0} ()
			
			(q2) edge [bend left]	node {1} (q3)
			(q2) edge [bend left]	node {0} (q1)
			
			(q3) edge [loop above] 	node {1,0} ();
			
			\end{tikzpicture}
		}
		\item {\bf [Sipser 1.7 (c)]} (2,5 pt) |Construir um AFN| 
		\\a linguagem $\{\omega$ | $\omega$ contém um número par de 0s ou contém exatamente dois 1s$\}$ com seis estados.
		
		\vspace*{0.3cm}
		
		{\color{blue}
			
			\begin{tikzpicture}[->,>=stealth,shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm,
			semithick]
			\node[state,initial] 	(q0)  						{$q_0$}; 
			
			\node[state, accepting]	(q1)	[above right=of q0]	{$q_1$};
			\node[state]			(q2)	[right=of q1]		{$q_2$};
			
			\node[state] 			(q3)	[below right=of q0]	{$q_3$};
			\node[state] 			(q4)	[right=of q3]		{$q_4$};
			\node[state, accepting]	(q5)	[right=of q4]		{$q_5$};
			
			\path[->] 
			
			% TRANSIÇÕES DE SÍMBOLOS a
			(q0) edge [bend left]	node {$\epsilon$} (q1)
			(q0) edge [bend right]	node {$\epsilon$} (q3)
			
			(q1) edge [bend left]	node {0} (q2)
			(q1) edge [loop above] 	node {1} ()
			
			(q2) edge [bend left]	node {0} (q1)
			(q2) edge [loop above] 	node {1} ()
			
			(q3) edge [bend left]	node {1} (q4)
			(q3) edge [loop above] 	node {0} ()
			
			(q4) edge [bend left]	node {1} (q5)
			(q4) edge [loop above] 	node {0} ()
			
			(q5) edge [loop above] 	node {0} ();
			\end{tikzpicture}
		}
	\end{enumerate}
	
	\newpage
	\item (5,0 pt) {\bf [IpC - Q033]} Sobre um AFN $M$, marque a alternativa \underline{incorreta} e \underline{justifique} a sua resposta.
	\begin{enumerate}
	\item para $M$ aceitar $\omega$, é necessário que todos os ramos de execução aceitem $\omega$.
	
	\vspace*{0.3cm}
	
	{ \color{red} {\bf Resposta:} Não é correto. É necessário que pelo menos um dos ramos de execução aceite $\omega$.}
	
	\item a sua função $\delta$ tem como saída um conjunto de estados.
	
	\vspace*{0.3cm}
	
	{ \color{blue} {\bf Resposta:} Correto.}
	
	\item a sua função de $\delta$ tem como uma de suas entradas um símbolo de $\Sigma_{\epsilon}$.
	
	\vspace*{0.3cm}
	
	{ \color{blue} {\bf Resposta:} Correto.}
	
	\item $M$ tem apenas um estado inicial.
	
	\vspace*{0.3cm}
	
	{ \color{blue} {\bf Resposta:} Correto.}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}